% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 3 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural e Implementação}
\label{chap-projeto}

Nesse capítulo está descrito, de forma técnica, como foi o processo de projeto e implementação do Sistema SCAP, utilizando os \textit{frameworks} QuasarJS e AdonisJS e cada elemento arquitetural que foi utilizado.

Todos os casos de uso presentes nas Figuras~\ref{fig:usecase-prof} e~\ref{fig:usecase-secr} foram implementados neste trabalho. A único aspecto presente no escopo original que não foi implementado é o papel do professor sub-chefe do departamento de informática, este detalhe não interfere no objetivo principal que é a aplicação do método \textit{FrameWeb} na aplicação.


\section{Comparação com trabalhos Anteriores}

Na Tabela~\ref{tbl-comparacao-trabalhos} é possível visualizar as diferentes implementações do SCAP. 

\begin{table}[h]
	\caption{Implementações anteriores do SCAP.}
	\label{tbl-comparacao-trabalhos}
	\centering\def\tabularxcolumn#1{m{#1}}\def\arraystretch{1.2}
	\begin{tabularx}{\textwidth}{ 
			| >{\hsize=0.4\hsize}X
			| >{\hsize=0.5\hsize}X
			| >{\hsize=0.7\hsize}X
			| >{\hsize=0.4\hsize}X
			|
		}
		\hline
		\textbf{Trabalho} & 
		\textbf{\textit{Framework} MVC} & 
		\textbf{Tecnologia ORM} &
		\textbf{Tecnologia DI} \\
		\hline
		
		\citeonline{duarte:2014} &
		JSF (Java) & 
		Hibernate (Data Mapper) &
		CDI \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{prado:2015} & 
		VRaptor (Java) & 
		Hibernate (Data Mapper) &
		CDI \\
		\hline 
		
		\citeonline{pinheiro:2017} & 
		Laravel (PHP) &
		Eloquent (Active Record)  &
		Não utilizou \\
		\hline
		
		\citeonline{matos:2017} & 
		Spring (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		Embutido no Spring \\
		\hline 
		
		\citeonline{matos:2017} & 
		Vaadin (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		Não utilizou \\
		\hline 
		
		\citeonline{avelar:2018} & 
		Ninja (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		Google Guice \\
		\hline 
		
		\citeonline{ferreira:2018} & 
		Wicket (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		CDI \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{ferreira:2018} & 
		Tapestry (Java) &
		Hibernate (Data Mapper)  &
		Embutido no Tapestry \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{meirelles:2019} & 
		CodeIgniter (PHP) &
		Embutido no CodeIgniter (Active Record) &
		Não utilizou \\
		\hline 
		
		\citeonline{meirelles:2019} & 
		NodeJS (JavaScript) &
		Não utilizou  &
		Não utilizou \\ 
		\hline 
		
		\citeonline{guterres:2019} & 
		Play (Scala) &
		Slick (Padrão não identificado)  &
		Não utilizou \\ 
		\hline 
		
		\textit{Este trabalho} & 
		AdonisJS e Quasar (Javascript) &
		Lucid (Active Record)  &
		Embutido no AdonisJS \\ 
		\hline 
		
	\end{tabularx}
\end{table}

Para esse trabalho foram desenvolvidas duas diferentes aplicações. Uma aplicação Quasar, que contém apenas a parte da visualização do sistema onde estão contidos os componentes gráficos que comunicam por requisições HTTP. A outra aplicação é uma API RESTful que implementa a arquitetura REST~\cite{fielding:2000} utilizando o \textit{framework} AdonisJS, que recebe as requisições e as processa e enviando novamente à camada de aplicação as respostas em formato JSON.

As implementações de \citeonline{duarte:2014}, \citeonline{prado:2015}, \citeonline{matos:2017}, \citeonline{avelar:2018}, \citeonline{ferreira:2018},  \citeonline{meirelles:2019} e \citeonline{guterres:2019} utilizaram o padrão MVC com controlador frontal por padrão e implementaram de forma monolítica o sistema. O servidor é responsável por gerar a página inteira e disponibilizar para que o navegador possa executar. Existem vantagens ao se programar sistemas monolíticos, pois eles são mais rápidos na implementação, fáceis na implantação, requerem menos investimento com infra-estrutura, facilidade ao garantir a segurança e os desafios com autenticação e autorização são simplificados. É recomendado para aplicações com escopo pequeno e com baixo número de usuários ou quando a equipe de desenvolvimento é reduzida. Porém existem também desvantagens, encontram-se barreiras em sistemas monolíticos quando é necessário escalar a aplicação, principalmente quando deseja-se escalar apenas parte da aplicação, o alto acoplamento dos componentes se transforma-se em um dificultador.

Hoje em dia, com a popularização das API's RESTful, impulsionada pela demanda de aplicações \textit{Mobile} (para Celulares) e aplicações Web SPA, percebe-se um grande avanço no desenvolvimento de sistemas com aplicações separadas com baixo acoplamento. Percebe-se uma grande facilidade ao desenvolver assim, pois é possível separar o desenvolvimento em duas frentes principais que podem ser desenvolvidas em paralelo. As aplicações se tornam mais fluídas, uma vez que não é necessário recarregar a página completamente para visualizar algum dado. Os trabalhos que se utilizaram desta técnica foram \citeonline{pinheiro:2017} e este próprio trabalho, além disso implementaram utilizando o padrão MVVM com o mesmo \textit{framework} no lado do cliente, Quasar.

A linguagem de programação mais utilizada foi Java, utilizando a tecnologia ORM \textit{Hibernate} como Mapeamento objeto/relacional, que utilizam \textit{Data Mapper}. Este mapeamento faz com que haja um desacoplamento do banco de dados mais eficiente, a entidade (objeto que representa os dados nesse tipo de mapeamento) não está ligada diretamente aos registros e delega para a camada de persistência o papel de comunicação com o banco de dados.

Diferentemente do \textit{Data Mapper}, alguns trabalhos utilizaram \textit{frameworks} de ORM de \textit{Active Record}. A representação dos dados nesse tipo de dados é feita através de um modelo fortemente acoplado ao banco de dados. Estes modelos estendem a funcionalidade de um modelo base que contém todas as instruções para atualizar ou recuperar dados do banco de dados. Trabalhos que utilizaram este tipo de mapeamento foram mostrados na Tabela~\ref{tbl-comparacao-trabalhos}.

O único \textit{framework} ORM que não seguiu um padrão conhecido foi o \textit{Slick}\footnote{\url{https://scala-slick.org/doc/3.0.0/orm-to-slick.html}} que segundo a própria documentação ele diferencia-se por utilizar coleções imutáveis presente na linguagem de programação \textit{scala} ao invés de utilizar grafos de objetos mutáveis como presentes em outros \textit{frameworks} como o \textit{Hibernate}. Isso reduz os efeitos colaterais de assincronismo entre objeto e banco de dados presentes em ORM's de forma geral.

Em relação à Injeção de Dependências ou Inversão de Controle, alguns trabalhos não utilizaram nenhum tipo de injeção de dependência (\citeonline{pinheiro:2017}, \citeonline{matos:2017} na implementação com Vaadin, \citeonline{meirelles:2019} e \citeonline{guterres:2019}). Outros trabalhos utilizaram a injeção de dependência ou \textit{IoC Container} presentes no próprio \textit{framework} MVC. Nas aplicações Java foram utilizados os \textit{frameworks} CDI muito conhecido para a plataforma Java EE (\textit{Java Enterprise Edition} ou Java edição para empresas), \textit{Google Guice} (Plataforma Google para suporte à injeção de dependencia em Java).  


\subsection{Tecnologias Utilizadas}

Na Tabela~\ref{tabela-plataforma} são listadas as tecnologias utilizadas no desenvolvimento da ferramenta, bem como o propósito de sua utilização.

\begin{table}[H]
	\centering	
	\vspace{0.5cm}
	\footnotesize
	\caption{Plataforma de Desenvolvimento e Tecnologias Utilizadas}	
	\label{tabela-plataforma}
	\begin{tabular}{|p{1.6cm}|c|p{5cm}|p{6.5cm}|}  \hline 
 		Tecnologia & Versão & Descrição & Propósito \\\hline 
 		
 		JavaScript & ES6 & Linguagem de programação orientada a eventos e independente de plataforma. & Criação de páginas Web, Processamento de requisições HTTP, implementação da regra de negócio. \\\hline
 		
 		PostgreSQL & 13 & Sistema Gerenciador de Banco de Dados Relacional gratuito. & Armazenamento de dados manipulados pelo sistema. \\\hline
 		
		PgAdmin & 4 & Plataforma gratuita de administração e desenvolvimento para PostgreSQL. & Facilitar o gerenciamento dos dados da aplicação. \\\hline		
 		
		NodeJS & 14 & Plataforma de aplicação para desenvolvimento em JavaScript. & Pré-compilação e otimização de código JavaScript tanto para servidor quanto para o navegador. \\\hline

		NPM & 6 & Gerenciador de Pacotes NodeJS. & Gerencia e facilita o download de pacotes NodeJS para utilização em aplicações baseadas em JavaScript. \\\hline
		
		AdonisJS & 4 & \textit{Framework} MVC para a criação de sistemas Web. & Gerenciar requisições e fornecer suporte para implementação das regras de negócio.  \\\hline  
		
		Lucid ORM & 1 & API para persistência de dados por meio de mapeamento objeto/relacional. & Persistência dos objetos de domínio sem necessidade de escrita dos comandos SQL. \\\hline
		
		VueJS & 2 & \textit{Framework} JavaScript para construção de interface de usuário. & Provê componentes de interface reativos para simplificar a forma de desenvolvimento de interfaces com o usuário. \\\hline
		
		QuasarJS & 1 & \textit{Framework} baseado em VueJS para criação de websites/apps responsivos. & Criar a parte visual do sistema utilizando SPA (\textit{Single Page Application}) com o padrão \textit{Material Design}. \\\hline

	\end{tabular}
\end{table}


Na Tabela~\ref{tabela-software} vemos os softwares que apoiaram o desenvolvimento de documentos e também do código fonte.

\begin{table}[h]
	\centering	
	\vspace{0.5cm}
	\caption{Softwares de Apoio ao Desenvolvimento do Projeto}	
	\label{tabela-software}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|c|p{5cm}|p{6cm}|}  \hline 
	
 		Tecnologia & Versão & Descrição & Propósito \\\hline 
 		 
		Astah UML & 1.0 & Ferramenta de construção de modelos UML. & Criação dos modelos de Entidades, Aplicação, Persistência e Navegação. \\\hline

		TeX Live  & 2019 & Implementação do \LaTeX & Documentação do projeto arquitetural do sistema. \\\hline       
		
		TexMaker & 5.0 & Editor de \LaTeX. &  Escrita da documentação do sistema, sendo usado o \textit{template} \textit{abnTeX}.\footnote{\url{http://www.abntex.net.br}.} \\\hline    

		Visual Studio Code & 1.52 & Ambiente de desenvolvimento (IDE) com suporte ao desenvolvimento Para várias Linguagens. & Implementação, implantação e testes da aplicação Web NodeJS. \\\hline 
		

	\end{tabular}
\end{table}


\section{Arquitetura do Sistema}

Na fase arquitetural do sistema, os modelos da fase de análise são mapeados para elementos arquiteturais que utilizam as tecnologias de desenvolvimento para implementar os conceitos. Para se aproximar da linguagem de programação é necessário diminuir a abstração para elementos que possam ser representados agora na linguagem de programação alvo da arquitetura.

A estrutura principal utilizada pelo AdonisJS é o MVC, porém essa estrutura foi alterada, já que a parte da Visualização (\textit{View}) do MVC é de responsabilidade de implementação do Quasar.
Além dessa alteração foi utilizado o padrão de camadas de Serviço e Repositório para ajudarem na modularização e teste do código. Essas camadas podem ser vistas na Figura~\ref{fig-layer-adonis}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{layers-adonis.png} 
	\caption{Representação das camadas utilizadas no AdonisJS}
	\label{fig-layer-adonis}
\end{figure}

Na figura, os retângulos representam as camadas do sistema, as elipses são \textit{middlewares}, ou seja, interceptadores de requisições para executarem certas rotinas. 
A camada de apresentação não é presente no AdonisJS, mas é desta camada que a comunicação com o servidor é iniciado. Utilizando-se de requisições assíncronas AJAX (\textit{Asynchronous JavaScript and XML}), a camada de aplicação se comunica com o servidor enviando os dados. Nos \textit{middlewares} de autenticação é verificado se o usuário foi identificado e na camada de autorização verifica se o usuário pode ter acesso àquele módulo. 

Após a formatação dos dados no Controle, é chamada a camada de Serviço que lida com a parte da lógica do sistema. A camada de Serviço utiliza a camada de repositório, esta camada é responsável por persistir as informações no banco de dados, atualizar recuperar e remover modelos obtidos pelo mapeamento objeto/relacional, que é feito através do \textit{framework} LucidJS. O Sistema Gerenciador de Banco de Dados utilizado foi o PostgreSQL.

\subsection{Lado do Servidor}

No lado do servidor foi utilizado o \textit{framework} AdonisJS. Este \textit{framework} já tem integrado um servidor Web NodeJS, não sendo necessário utilizar um servidor externo. A estrutura de diretórios do AdonisJS é dividida em:

\begin{itemize}
\item \textsf{app}: Pasta principal da lógica de negócio, que contém os \textit{Repositories}, \textit{Controllers}, \textit{Models} e \textit{Services}:
	\begin{itemize}
		\item \textsf{Models}: pasta que contém os arquivos dos modelos do padrão MVC. O modelo é o resultado do mapeamento Objeto/Relacional, ou seja, cada classe de modelo é referente a uma tabela do banco de dados e cada objeto instanciado dessa classe representa um registro desta mesma classe;
		\item \textsf{Repositories}: pasta que contém os arquivos referentes à camada de persistência do banco de dados, se comunica diretamente com os \textit{Models}. O objetivo destes arquivos é prover dados para a aplicação;
		\item \textsf{Services}: pasta que contém os arquivos referentes à parte da camada de aplicação. Esses arquivos utilizam as camadas de repositórios para prover uma funcionalidade para o sistema, por exemplo a execução de um caso de uso;
		\item \textsf{Controllers}: arquivos responsáveis por receberem a requisição HTTP do cliente e formatar os dados para serem utilizados posteriormente. São referentes aos \textit{Controllers} do padrão MVC;
	\end{itemize}

\item \textsf{config}: pasta que contém arquivos de configurações dos \textit{plugins} do AdonisJS;

\item \textsf{database}: pasta que contém os arquivos referentes aos bancos de dados:
	\begin{itemize}
		\item \textsf{migrations}: pasta que contém arquivos que são um histórico de comandos SQL que foram usados para montar toda a estrutura de banco de dados do sistema;
		\item \textsf{seeds} e \textsf{factories}: arquivos que populam o banco de dados com dados falsos (\textit{dummy data}), que são usados apenas para testes;
	\end{itemize}
	
\item \textsf{public}: pasta que contém os arquivos públicos e podem ser acessado via URL;

\item \textsf{node\_modules}: pasta que contém as dependências dos \textit{plugins} instalados pelo NPM;

\item \textsf{start}: pasta que contem o arquivo de rotas e as configurações de \textit{middlewares} para inicialização do servidor;

\item \textsf{server.js}: arquivo que inicialização do servidor.

\end{itemize}




\subsection{Lado do Cliente}

O \textit{framework} no lado do cliente é responsável por apresentar a parte visual e interagir com o usuário. O \textit{framework} utilizado foi o Quasar, este \textit{framework} é baseado em VueJS e indicado para quem quer construir interfaces responsivas para SPA's com intuito de poder reutilizá-las em outras plataformas. O Quasar, com poucos ajustes, permite o programador a integrar no projeto diferentes tipos de visualização, dentre elas: Sistemas Web SPA, PWA, Aplicativos \textit{Mobile}, etc.

A estrutura de arquivos de um projeto Quasar é definida da seguinte forma:

\begin{itemize}

\item \textsf{dist}: pasta alvo do comando \textit{build}, responsável por minificar (remover espaços em branco e quebras de linha) os arquivos \textit{Javascript}, otimizar o código e aplicar configurações necessárias para cada tipo de visualização;

\item \textsf{node\_modules}: pasta onde ficam as dependências do \textit{plugins} provenientes do NPM;

\item \textsf{public}: pasta onde são gerados os ícones do aplicativo ou PWA e também contém o \textit{favicon.ico}, arquivo de ícone que é responsável por mostrar uma imagem customizada na aba do navegador;

\item \textsf{src}: pasta principal do aplicativo, que contém a lógica da visualização. Esta é subdividida em \textit{assets}, \textit{boot}, \textit{components}, \textit{css}, \textit{i18n}, \textit{layouts}, \textit{pages}, \textit{router}, \textit{utils} e contem o arquivo \textit{index.tempĺate.html}, que é o arquivo base \textit{html} utilizado como padrão para a construção dos componentes:
	\begin{itemize}
		\item \textsf{assets}: contém arquivos estáticos do sistema, normalmente imagens;
		
		\item \textsf{boot}: contém arquivos de inicialização de \textit{plugins};
		
		\item \textsf{router}: arquivos \textit{Javascript} que são utilizados pelo plugin \textit{VueRouter} para realizar o roteamento. O roteamento é mecanismo que navegadores utilizam para poderem renderizar diferentes páginas do sistema apenas trocando a URL, porém diferente da navegação tradicional, no \textit{Vue} não há a necessidade de trocar a página inteira por outra página \textit{HTML}. A troca de páginas é feita de forma automática pelo \textit{Javascript}, apenas alterando parte do DOM (\textit{Document Object Model}) da página. O DOM é a representação estruturada dos documentos \textit{XML} em memória para serem acessados e modificados utilizando o \textit{Javascript};
		
		\item \textsf{pages}: contém os componentes \textit{Vue} que representam as páginas do sistema. Esses arquivos são importados e utilizados dentro da pasta \textit{router};

		\item \textsf{layouts}: contém componentes \textit{Vue} que são utilizados como ``esqueleto'' de páginas. Trazem os componentes que estão presentes em todas as páginas, como por exemplo: menus, barra de ferramentas, etc. Estes elementos contém uma \textit{tag} chamada \textit{router-view}, utilizada pelo \textit{VueRouter} para identificar onde devem ser montadas as \textit{pages};

		\item \textsf{components}: contém os componentes \textit{Vue} que são utilizados em várias partes do sistema, por exemplo: \textit{inputs}, \textit{selects}, tabelas, etc;

		\item \textsf{i18n}: contém arquivos de tradução utilizados na internacionalização do site, quando deseja-se que o sistema tenha suporte para mais do que um idioma;
		
		\item \textsf{utils}: pasta criada para guardar arquivos \textit{Javascript} extras, que auxiliam no desenvolvimento do sistema. No Sistema do SCAP foram utilizados dois arquivos. Em \textbf{api.js}, se encontram os interceptadores de requisições AJAX. São necessários para antes de enviar a requisição para o servidor, ou logo após receber a resposta do servidor realizar alguma ação. Dentre as ações utilizadas no SCAP, estão: mostrar alertas de erros da API, mensagens personalizadas de sucesso de algum procedimento e autenticação automática. Já \textbf{formData.js} é o arquivo responsável por transformar um objeto \textit{Javascript} em um formulário \textit{FormData}. Tal padrão de formulário é indicado para quando se deseja, além de texto, enviar arquivos para o servidor;
	\end{itemize}


\item \textsf{quasar.conf.js}: arquivo de configuração do quasar.

\end{itemize}

O Quasar segue a arquitetura do padrão MVVM, descrita na Seção~\ref{subsec-mvvm}.

\section{Modelos FrameWeb}

Nessa seção apresentamos os modelos propostos pelo método \textit{FrameWeb} para o sistema desenvolvido neste trabalho. Estes modelos foram construídos durante a fase de projeto arquitetural do sistema e ajudam a guiar o projeto centralizando a informação de forma organizada para que não haja dúvida na implementação.

Por decisão de projeto, a linguagem utilizada na implementação foi o inglês, portanto todos os conceitos, comentários no código, métodos e atributos de classes foram traduzidos para o inglês.

\subsection{Modelo de Entidades}
\label{subsec-model-dominio}

% Essa informação já está no Capítulo 2:
% O modelo de domínio é um diagrama UML que é responsável por representar os objetos de domínio do problema, os relacionamentos e como será o mapeamento desses objetos em um banco de dados relacional. São utilizados para facilitar a atividade da implementação das classes de domínio do sistema~\cite{souza:2007}.

A Figura~\ref{fig:modelo-dominio} apresenta as classes do domínio que foram implementadas. Complementando o modelo, alguns atributos são enumerações e foram representados na Figura~\ref{fig:enums}.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{ModeloDominio.png} 
\caption{Modelo de Entidades do SCAP.}
\label{fig:modelo-dominio}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{Enums.png} 
\caption{Tipos enumerados do SCAP}
\label{fig:enums}
\end{figure}

Esses modelos ajudam na implementação das \textit{migrations} que contém a criação de todas as tabelas de banco de dados, assim como os atributos e chaves estrangeiras precisam ser criadas. Qualquer alteração nesse modelo impacta diretamente na criação de mais um ou mais arquivos de \textit{migration} descrevendo em SQL a alteração que precisa ser feita.

\subsection{Modelo de Persistência}
\label{subsec-model-persistencia}

% Essa informação já está no Capítulo 2:
% O modelo de Persistência é um diagrama UML que representa as classes DAO do sistema. Essas classes são mapeamentos dos dados provenientes de bancos relacionais para objetos de uma linguagem de programação. O diagrama auxilia na implementação das classes DAO do sistema que pertencem ao pacote Persistência~\cite{souza:2007}.

No servidor, as classes responsáveis por realizar a persistência de dados pertencem à camada de repositórios. Essa camada provê métodos que serão utilizados juntamente com os \textit{Models} para criar, atualizar, recuperar ou remover dados.

Na Figura~\ref{fig:modelo-persistencia} estão ilustradas todas as classes de repositórios que foram utilizadas na implementação.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{ModeloPersistencia.png} 
	\caption{Modelo de Persistência do SCAP}
	\label{fig:modelo-persistencia}
\end{figure}

O método \textit{FrameWeb} sugere o uso de interfaces para baixo acoplamento entre os módulos porém, a linguagem utilizada, \textit{JavaScript}, não dá suporte para criação de interfaces. Portanto as interfaces não foram implementadas e por esse motivo não estão sendo representadas no modelo.

Os métodos chamados \textsf{all} são os métodos que recuperam uma listagem de elementos de uma certa tabela, os parâmetros deste método indicam filtros desta listagem. Por exemplo: em \textsf{FeedbackRepository} temos um método \textsf{all} com o parâmetro \textsf{professorId}, este método recupera todos os pareceres de um determinado professor.

Os métodos \textsf{create}, criam um novo registro na tabela com o conteúdo que é passado pelo parâmetro \textsf{fields}, que é um objeto com o valor das colunas da tabela que deseja criar um novo registro. Os métodos \textsf{update} atualizam um certo registro da tabela, assim como em \textsf{create}, necessitam de um objeto com o valor das colunas que se deseja alterar, e o segundo parâmetro é o identificador da linha da tabela que se deseja alterar.

Os métodos \textsf{removeExceptIds}, removem registros de uma tabela, porém ignorando algumas linhas que estão presentes no parâmetro \textsf{ids}. Por Exemplo: Em \textsf{MandateRepository}, o método \textsf{RemoveExceptIds}, remove todos os mandatos de algum professor mantendo apenas aqueles que estão na coleção \textsf{ids}.

Os métodos \textsf{updateOrCreateMany} são responsáveis por criar ou atualizar vários registros. É passada uma coleção de objetos, caso esse objeto contenha o identificador, significa que precisa ser atualizado. Caso não tenha identificador ele então é criado como um novo registro na tabela.

Os Métodos \textsf{findById} ou \textsf{findByEmail} são utilizados para encontrar um único registro na tabela de acordo com o parâmetro passado. Por exemplo: Em \textsf{UserRepository}, o método \textsf{findById} recupera um usuário pelo identificador.


\subsection{Modelo de Navegação}

Conforme explicado na Seção~\ref{sec-frameweb}, o Modelo de Navegação de FrameWeb apresenta os componentes da camada de apresentação, como páginas Web, formulários HTML e controladores frontais do padrão \textit{Front Controller} (vide Seção~\ref{subsec-mvc}). 

Tais elementos são muito utilizados em \textit{frameworks} monolíticos, porém foi feita uma adaptação para representar a navegação utilizando um \textit{framework} modular: no modelo, nas classes que contém o estereótipo ``<<page>>'' podem ser interpretados pelo \textit{View-Model} que chamará uma requisição assíncrona para o servidor e as classes controladoras se referem às classes de Controle do servidor. Cada método público das classe do controle do servidor precisam ser chamados por uma rota, sendo que estas rotas não estão sendo representadas no modelo.

Utilizando o modelo de navegação proposto por \citeonline{souza:2007}, a representação dos dados proveniente dos formulários deveriam ser atributos na classe controladora, porém no \textit{framework} AdonisJS os dados provenientes da requisição formam um objeto separado que contém os próprios métodos públicos para acesso de dados. Tal objeto é injetado no método de controle durante a execução da requisição. Este objeto está representado como parâmetro \textit{data} dos métodos dos controladores.

Apesar de todo o escopo ter sido implementado, a apresentação e descrição de todos os possíveis modelos de navegação presentes no sistema seria impraticável, portanto foram escolhidos alguns casos de uso para ilustrar o funcionamento da navegabilidade da aplicação.

Como exemplos, apresentamos as figuras~\ref{fig:navegacao-criar-afastamento}, \ref{fig:navegacao-encaminhar-afastamento}, \ref{fig:navegacao-consultar-afastamento} e~\ref{fig:navegacao-cadastrar-usuario} referentes aos casos de uso \textbf{Solicitar Afastamento}, \textbf{Encaminhar Afastamento}, \textbf{Consultar Afastamento} e \textbf{Cadastrar Usuário}  respectivamente.


\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{NavegacaoCriarAfastamento.png} 
\caption{Modelo de Navegação para criação de afastamentos.}
\label{fig:navegacao-criar-afastamento}
\end{figure}

No modelo de navegação do caso de Uso de solicitar afastamento, presente na Figura~\ref{fig:navegacao-criar-afastamento}, o professor que estiver autenticado submeterá o formulário para o método \textit{store} do controle. Os dados enviados do formulário serão enviados para o objeto \textit{data} presente no método \textit{store}. Caso não ocorra nenhum erro, serão registrados os dados do afastamento para futura análise e uma mensagem será enviada ao usuário confirmando a criação daquela solicitação. Porém, caso seja encontrado algum erro no servidor ou o usuário esteja sem autorização para executar a ação, é enviada uma mensagem de erro ao usuário e ele pode tentar submeter o formulário novamente.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{NavegacaoEncaminharAfastamento.png} 
\caption{Modelo de Navegação para Encaminhar Afastamento.}
\label{fig:navegacao-encaminhar-afastamento}
\end{figure}


Para encaminhar o afastamento para um relator, como descrito na Figura~\ref{fig:navegacao-encaminhar-afastamento}, o professor chefe do departamento entrará na página de atualizar um afastamento. Esta página exibirá uma lista de professores que podem ser utilizados como relator daquele afastamento. Esta listagem é obtida pelo método \textit{listRapporteurs} e preenche os dados de professores em um elemento \textit{select} que será utilizado pelo usuário para fazer a escolha de apenas um dos professores para ser relator daquele afastamento.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{NavegacaoConsultarAfastamento.png} 
\caption{Modelo de Navegação para Consultar Afastamento.}
\label{fig:navegacao-consultar-afastamento}
\end{figure}

Para poder atualizar um afastamento é necessário que ele seja encontrado em uma listagem de afastamentos. O modelo apresentado pela Figura~\ref{fig:navegacao-consultar-afastamento} descreve como que o controlador envia os dados do afastamento para a página e eles são colocados em uma tabela de forma que ao clicar em alguma linha desta tabela é possível atualizar ou visualizar os dados do afastamento.

\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{NavegacaoCriarUsuario.png} 
\caption{Modelo de Navegação para Cadastrar Usuário.}
\label{fig:navegacao-cadastrar-usuario}
\end{figure}


O modelo para cadastro de usuários, como pode ser visualizado na Figura~\ref{fig:navegacao-cadastrar-usuario}, mostra como secretários criam professores ou algum outro secretário. Para a criação de secretários é necessário apenas que submeta os dados de acesso para o servidor e o secretário já estará habilitado para entrar no sistema. Para a criação de professores é diferente: pode ser enviado os dados dos mandatos e também a das relações de parentesco no mesmo formulário. O componente \textit{QList} é responsável por criar uma listagem na página com os dados dos mandatos, passando a data inicial e data final e ainda se aquele mandato é referente ao cargo de chefe de departamento. Pode ser utilizado também para listar os dados de parentes, no qual é feita a escolha de algum professor do sistema para ser parente desse novo professor criado.

A listagem de professores é feita a partir do método \textit{listProfessors}, esses dados serão utilizados para preencher o \textit{select} para a escolha de parentes.



\subsection{Modelo de Aplicação}

% Essa informação já está no Capítulo 2:
% O Modelo de Aplicação é um diagrama UML responsável por representar a camada de serviço da aplicação, a implementação concreta dos casos de usos do sistema e suas dependências. Este diagrama ajuda na implementação do pacote de Aplicação e a configuração de dependências entre os pacotes de Controle, Aplicação e Persistência. Ou seja mostra a dependência que os Controles tem com a camada de serviço e as dependências que a camada de serviço tem com as classes DAO e como que essa integração faz com que objetivo da realização de um caso de uso seja alcançado~\cite{souza:2007}.

A Figura~\ref{fig:modelo-aplicacao} apresenta o modelo de aplicação do sistema. As classes de Controle (\textit{UserController} e \textit{RemovalController}) são responsáveis por receber as ações requisitadas pelo usuário e são enviadas para a camada de serviço (\textit{UserService} e \textit{RemovalService}) que de fato executa aquela ação utilizando as classes de repositórios necessárias para persistir os dados no banco de dados.

Pelo mesmo motivo descrito na Seção~\ref{subsec-model-persistencia}, não foram implementadas as classes de interface presentes na descrição original do modelo de aplicação, portanto os métodos são chamados diretamente das classes concretas e não utilizam-se de interfaces entre Controle e Serviço ou entre Serviço e Repositório.


\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Modelo de Aplicação do SCAP}
\includegraphics[width=\textwidth]{ModeloAplicacao.png} 
\label{fig:modelo-aplicacao}

\end{figure}


\section{Apresentação de Resultados}

Nesta seção será apresentada a aplicação web do SCAP que foi implementada, por meio de capturas de telas. Como esta aplicação também foi pensada para ser utilizada por um celular de forma parecida a uma aplicação nativa, além de capturas de telas do navegador, seguem visualizações de como a aplicação se comporta quando utilizado em telas menores, mostrando assim a responsividade das telas.

As imagens utilizadas no aplicativo foram baixadas por um site de imagens públicas chamado \textit{undraw}\footnote{\url{https://undraw.co/}} e a formatação das capturas de telas de celular foram feitas com ajuda do site \textit{appstorescreenshot}.\footnote{\url{https://www.appstorescreenshot.com/}}

A primeira página da aplicação pode ser vista na Figura~\ref{fig:inicio-mobile}. Nela é possível ver uma descrição para situar o usuário que ele está dentro do sistema SCAP e o botão ``Entrar'' na parte superior da tela. Esse botão faz a navegação para a tela de \textit{Login}, que pode ser visualizada na Figura~\ref{fig:login-mobile}, e faz referência à parte de autenticação do usuário. O usuário seja ele professor ou secretário, informa o e-mail e a senha que foi previamente cadastrada por um outro secretário com acesso ao sistema. O usuário ainda pode clicar no ícone de olho para esconder ou mostrar a senha para ajudar no preenchimento do campo.


\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela inicial pelo celular}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/inicio-mobile.png} 
\label{fig:inicio-mobile}

\end{figure}

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de Login pelo celular}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/login-mobile.png} 
\label{fig:login-mobile}

\end{figure}


Ao autenticar-se, o usuário é levado à pagina principal do sistema, que contém um menu lateral com uma listagem, onde cada item é referente a um módulo do sistema que o usuário tem acesso (Figura~\ref{fig:side-menu-mobile}). Caso o usuário seja um professor, tem acesso aos módulos de Afastamento e Pareceres, se for secretário do DI tem acesso aos módulos de Professor, Secretário e Afastamento.

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela com menu lateral pelo celular}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/side-menu-mobile.png} 
\label{fig:side-menu-mobile}

\end{figure}


No canto superior direito é possível visualizar um botão com o ícone de uma seta apontando para baixo (Figura~\ref{fig:config}). Ao clicar neste botão é possível ver alguns dados pessoais e acessar a área de ``Meus Dados'', no qual torna possível a atualização do seus próprios dados, bem como a possibilidade de sair do sistema. 


\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de Configuração}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/config.png} 
\label{fig:config}

\end{figure}

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de listagem de Afastamentos do Professor}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{prints/removal-list-professor.png} 
\label{fig:removal-list-professor}

\end{figure}


\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de listagem de Afastamento de outros Professores}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{prints/removal-list-professor-others.png} 
\label{fig:removal-list-professor-others}

\end{figure}


\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de listagem de documentos de um afastamento}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/document-list-mobile.png} 
\label{fig:document-list-mobile}

\end{figure}

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela para indicar um relator}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/removal-relator.png} 
\label{fig:removal-relator}

\end{figure}


A página inicial de cada módulo é uma tabela que mostra uma listagem dos itens referentes àquele módulo. Estes itens podem ser filtrados por vários campos, como pode ser visto na Figura~\ref{fig:removal-list-professor}.

Quando o professor acessa o módulo de Afastamentos, como visto na Figura~\ref{fig:removal-list-professor-others}, ele tem a possibilidade de submeter os seus próprios pedidos de afastamentos, clicando no botão flutuante no canto inferior direito da tela, acompanhar os seus próprios afastamentos clicando na guia ``Meus Afastamentos'', acompanhar os afastamentos em que ele foi indicado como relator (``Relator''), assim como visualizar pedidos de afastamentos feitos por outros usuários (``Outros Afastamentos''), onde ele tem a possibilidade de emitir um parecer.

Para cada uma das opções que são mostradas na barra de guias, quando clicadas exibe uma tabela, como representado na Figura~\ref{fig:removal-list-professor}. Essas tabelas mostram alguns dados dos afastamentos e contém uma ultima coluna com as ações que podem ser tomadas para cada afastamento, estas ações podem ser: 

\begin{itemize}
	\item \textsf{Ver documentos}: representado na Figura~\ref{fig:document-list-mobile}, com a visualização de todos os documentos referente a um afastamento;
	
	\item \textsf{Editar}: exibição do fomulário de edição de um certo afastamento. Nesta tela (Figura~\ref{fig:removal-relator}) é possível adicionar documentos ou indicar um relator, caso o professor seja o chefe de departamento;
	
	\item \textsf{Emitir Parecer}: exibe um formulário para a criação de um parecer para um afastamento específico. Neste formulário é necessário que preencha o julgamento (Favorável ou Desfavorável) juntamente com o motivo. Este formulário pode ser visto na Figura~\ref{fig:feedback-create};
	
	\item \textsf{Cancelar}: ao clicar nessa ação o professor desiste do prosseguimento do processo de afastamento, então o afastamento fica na situação de ``Cancelado''.
\end{itemize}


Quando selecionado no menu lateral a opção ``Pareceres'' (Figura~\ref{fig:side-menu-mobile}), o usuário é levado para uma página que lista todos os pareceres que ele emitiu (Figura~\ref{fig:feedback-list}). Ao clicar na ação ``Ver Detalhes'', é levado a uma página que mostra o julgamento e o motivo daquele parecer. 

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de emissão de Pareceres}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/feedback-create.png} 
\label{fig:feedback-create}

\end{figure}

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de listagem de Pareceres}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{prints/feedback-list.png} 
\label{fig:feedback-list}

\end{figure}


Nos módulos referentes ao cadastro de novos usuários, assim como no caso de professores, o cadastro de mandatos e parentes são de responsabilidade do secretário do DI. Ao entrar no sistema e no módulo de professores, o secretário visualiza a tela representada pela Figura~\ref{fig:professor-list} ou, em tela de celular, pela Figura~\ref{fig:professor-list-mobile}. Nesta tela o secretário tem a possibilidade de criar novos professores clicando no botão flutuante passando os dados pessoais (Figura~\ref{fig:professor-create}), pelo celular a mesma tela anterior (Figura~\ref{fig:professor-create-mobile}). A atualização dos mandatos e parentes de um professor é feita clicando na ação ``Editar'' da tabela.

A listagem de Secretários pode ser visualizada na Figura~\ref{fig:secretary-list}. A criação de secretários é feita de forma análoga à criação de professores, porém não é possível alterar nenhum dado após a criação. Os dados referentes à criação de secretários podem ser verificados na Figura~\ref{fig:secretary-create}.

O módulo de Afastamento para usuários secretários é composto pela parte de listagem, onde é possível ter acesso a todos os afastamentos criados no sistema, bem como às seguintes ações: ver documentos, envio de novos documentos e a alteração da situação do afastamento. Na Figura~\ref{fig:removal-list} é possível visualizar a listagem de afastamento para usuários da secretaria.

O código-fonte implementado neste trabalho está disponível em \url{https://bitbucket.org/vitorsouza-students/pg-2020-eduardo-dalapicola/src/master/code/}.



\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de listagem de Afastamentos}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{prints/removal-list.png} 
\label{fig:removal-list}

\end{figure}

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de criação de Professores}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{prints/professor-create.png} 
\label{fig:professor-create}

\end{figure}

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de criação de Professores pelo Celular}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/professor-create-mobile.png} 
\label{fig:professor-create-mobile}

\end{figure}

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de criação de Secretários}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/secretary-create.png} 
\label{fig:secretary-create}

\end{figure}

\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de listagem de Secretários}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{prints/secretary-list.png} 
\label{fig:secretary-list}

\end{figure}


\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de listagem de Professores}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{prints/professor-list.png} 
\label{fig:professor-list}

\end{figure}


\begin{figure}[h]

\centering
\caption{Tela de listagem de Professores pelo Celular}
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{prints/professor-list-mobile.png} 
\label{fig:professor-list-mobile}

\end{figure}

